\documentclass[french,12pt]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{accents}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{fancybox}
\definecolor{lightgray}{gray}{0.95}
\definecolor{darkgray}{gray}{0.75}
\definecolor{myblue}{RGB}{0,128,255}
\definecolor{mygreen}{RGB}{0, 128, 0}
\definecolor{myred}{RGB}{255, 0, 0}
\definecolor{bordeaux}{RGB}{128,0,32}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{frcursive}

\usepackage{wasysym}

\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily}

\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\color{myred!70}\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\color{myblue!70}\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\color{mygreen!70}\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection}{1em}{}

\renewcommand{\thesection}{\Roman{section} -}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection}}

\geometry{%
	a4paper, portrait,
	twoside, % Enable two-sided mode
	body={183.5mm,260mm},  % 195mm (original) - 11.5mm (increase) = 183.5mm
	inner=20mm,  % Margin for the side near the binding
	outer=8.5mm, % Margin for the side far from the binding
	top=20mm,
	headheight=9mm, headsep=3mm}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Collège Victor Vasarely \\ M. Iaconelli}
\chead{La proportionnalité \\ Leçon}
\rhead{Mathématiques - 5e \\ 2023-2024}
\cfoot{\thepage\ sur \pageref{LastPage}}

\setstretch{1}

\setlength\parindent{0pt}

\begin{document}
	\begin{minipage}{0.79\textwidth}
		\begin{center}
			\setlength{\fboxsep}{2mm} % définir l'écart
			\setlength{\fboxrule}{0.5mm} % définir l'épaisseur du trait
			\textcolor{bordeaux}{\fcolorbox{bordeaux}{white}{\LARGE{\textbf{La proportionnalité - Leçon}}}}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.2\textwidth}
		\includegraphics[width=\textwidth]{HandGraph.png}
	\end{minipage}
	
	\section{Définition, coefficient et tableau de proportionnalité}
	
	\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
		\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Définition}}\vspace{-0.05cm} \\
		\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
				\medskip \doublespacing Deux grandeurs sont dites proportionnelles lorsque l'une est obtenue en multipliant l'autre par une constante (non nulle) appelée \makebox[7cm]{\dotfill}.\medskip
		\end{minipage}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{0.55\textwidth}
		\begin{center}\emph{Exemples de situation de proportionnalité}\end{center}
		\vspace{-0.5cm}
		
		\begin{itemize}[label=\textbullet]
			\item La distance parcourue par une voiture et le temps de conduite (à vitesse constante)
			\item La quantité d'ingrédients dans une recette et le nombre de portions qu'elle permet d'obtenir \medskip
			
			\item \makebox{}{\dotfill} \medskip
			
			\makebox{}{\dotfill}
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\bigskip \bigskip
	
	\begin{minipage}[t]{0.4\textwidth}
		\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
		\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
				\medskip \onehalfspacing Pour faciliter la lecture et les calculs, on peut représenter les données de deux grandeurs proportionnelles dans un \textbf{tableau de proportionnalité}.\medskip
		\end{minipage}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{0.55\textwidth}
		\begin{center}\emph{Exemple - La distance parcourue par une voiture à $80~\textrm{km/h}$ en fonction du temps.} 
		\medskip
		
			\begin{tabular}{|>{\columncolor{myred!10}}c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				Temps (en $\textrm{h}$) & $0,3$ & $0,5$ & $1$ & $2$ & $3$ \\ \hline
				Distance (en $\textrm{km}$) & $24$ & $40$ & $80$ & $160$ & $240$ \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
		\bigskip
		
		
	\end{minipage}
	
	
	\section{Calculer la 4e proportionnelle - Méthodes de calcul}
	\vspace{-0.5cm}
	
	\begin{minipage}{0.55\textwidth}
		\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Définition}}\vspace{-0.05cm} \\
		\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
				\medskip \onehalfspacing Calculer la \textbf{4e proportionnelle} c'est déterminer une quatrième quantité qui est proportionnelle à trois autres quantités données.
		\end{minipage}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{center}\ovalbox{Exemple}\end{center}
		\vspace{-0.5cm}
		\begin{center}
				\begin{tabular}{|c|c|}
					\hline
					\rowcolor{myblue!10} Quantité de farine &  Nombre de personnes \\
					\hline
					$200~\textrm{g}$ & $4$ \\
					\hline
					? & $6$ \\
					\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{minipage}
	\bigskip
	
	Il existe 2 méthodes différentes pour calculer la 4e proportionnelle :
	\bigskip \medskip
	
	\begin{minipage}{0.475\textwidth}
		\subsection{Par retour à l'unité}
		\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
		\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
				\medskip \onehalfspacing On calcule d'abord quelle quantité de farine il faut pour une personne ($\frac{200}{4}=50~\textrm{g}$). Puis à partir de cette quantité, je calcule la quantité pour $6$ personnes ($50\times{}6=300~g$). Il faut donc $300~\textrm{g}$ pour $6$ personnes. \medskip
				
		\end{minipage}}
	\end{minipage}
	\hfill \vline \hfill
	\begin{minipage}{0.475\textwidth}
		\subsection{Par linéarité}
		\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
		\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
				\medskip \onehalfspacing On peut facilement calculer la quantité de farine pour $2$ personnes ($100~\textrm{g}$). Puis, puisque $6$ est la somme de $2$ et~$4$. Alors il faudra $300~g$ ($100~\textrm{g} + 200~\textrm{g}$) pour 6 personnes. \medskip
		\end{minipage}}
	\end{minipage}
	\bigskip \medskip
	
	\section{Vérifier si deux grandeurs sont proportionnelles}
	
	\subsection{Par produit en croix}
	
	\begin{minipage}{0.58\textwidth}
			\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Propriété}}\vspace{-0.05cm} \\
		\ovalbox{
		\begin{minipage}{0.58\textwidth}
			Si la Grandeur 1 est proportionnelle à la Grandeur 2.
			\smallskip
			
			On a alors :
			$\displaystyle\frac{a}{c}=\frac{b}{d}$ , \smallskip
			
			et on en déduit : $a\times{}d$ = $b\times{}c$
			\end{minipage}
			\hfill
			\begin{minipage}{0.38\textwidth}
	\begin{center}
			\begin{tabular}{|>{\columncolor{myred!10}}c|c|c|}
	\hline
	Grandeur 1 & $a$ & $b$ \\ \hline
	Grandeur 2 & $c$ & $d$ \\
	\hline
\end{tabular}
	\end{center}
	\end{minipage}}
	\end{minipage}
	\hfill
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
	\doublespacing \makebox{}{\dotfill} \\
	\makebox{}{\dotfill} \\
	\makebox{}{\dotfill} \\
	\makebox{}{\dotfill} \\
	\makebox{}{\dotfill}
\end{minipage}

\section{Les pourcentages}

\subsection{Définition}

\begin{center}
\begin{minipage}{0.98\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Définition et exemple}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{0.75\textwidth}
			\medskip \onehalfspacing Un pourcentage est une façon d'exprimer une quantité en proportion d'un ensemble de 100. \\ Par exemple, si on a 60 pommes sur un total de 200 fruits, cela correspond à 30\%{} de pommes. \\ Le symbole "\%{}" est utilisé pour exprimer des pourcentages. \medskip
	\end{minipage}
	\hfill

	\begin{minipage}{0.23\textwidth}
			\begin{center}
	$\displaystyle{}\frac{\ldots{}}{\ldots{}}=\frac{\ldots{}}{\ldots{}}=\ldots{}\%{}$
		\end{center}
	\end{minipage}

	}
\end{minipage}
\end{center}

\subsection{Appliquer un pourcentage}

\begin{minipage}{0.38\textwidth}
\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
		\medskip \onehalfspacing Pour appliquer un pourcentage à une valeur, il suffit de multiplier la valeur par le pourcentage sous forme décimale. \medskip
\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.58\textwidth}
	\doublespacing \centering{Exemple : Calculer $30\%{}$ de $90~\textrm{\euro}$ :} \\
	\makebox{}{\dotfill} \\
	\makebox{}{\dotfill}
\end{minipage}
\medskip

\subsection{Calculer un pourcentage}

\begin{minipage}{0.38\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Méthode}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \onehalfspacing Pour calculer un pourcentage, il faut diviser la valeur partielle par la valeur totale. \medskip
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.58\textwidth}
	\doublespacing \centering{Exemple : En 2023, au collège Aubrac, il y a 695 élèves dont 150 sont des 4e. Exprimer en pourcentage la proportion de 4e au collège.} \\
	\makebox{}{\dotfill} \\
	\makebox{}{\dotfill}
\end{minipage}
\medskip

\section{La notion d'échelle}

\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Définition}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \onehalfspacing S'il y a proportionnalité entre un dessin et la taille réelle d'un objet. On dit que le dessin est à l'\textbf{échelle}. \\
			On peut alors la calculer de la manière suivante :
			\begin{center}
				$\displaystyle{}\textrm{échelle}=\frac{\textrm{\makebox[4cm]{\dotfill}}}{\textrm{\makebox[4cm]{\dotfill}}}$
			\end{center}\medskip
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\doublespacing \centering{Exemple : Calculer l'échelle du dessin de la voiture ci-contre qui a une longueur de $3,8~\textrm{m}$ en taille réelle.}
	\bigskip
	
	\includegraphics[width=5.7cm]{2cv.png}
	
	\makebox{}{\dotfill} \\
	\makebox{}{\dotfill} \\
	\makebox{}{\dotfill} \\
	\makebox{}{\dotfill}
\end{minipage}

\section{Représentation graphique}

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\hspace{0.5cm}\ovalbox{\textbf{Propriété}}\vspace{-0.05cm} \\
	\ovalbox{\begin{minipage}{1\textwidth}
			\medskip \onehalfspacing Si on représente, dans un repère, une situation de proportionnalité
			alors on obtient des \textbf{points alignés (une droite) avec l'origine du repère}.\medskip
	\end{minipage}}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.58\textwidth}
	\doublespacing \centering{Exemple : La longueur du côté d'un carré et son périmètre} \\
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{GraphiqueCarré.png}
\end{minipage}

\end{document}


